\section{Spezifische Synchronisationsprimitiven}
pezifische Synchronisationsprimitiven sind spezielle Mechanismen oder Werkzeuge, die verwendet werden, um sicherzustellen, dass mehrere Prozesse oder Threads in einem Computer-System synchronisiert und koordiniert ausgeführt werden. 

\subsection{Semaphore}
Wurde von Dijkstra spezifiziert im Jahre 1965. Dient der Vergabe einer beschränkten Anzahl freier Ressourcen. Entweder kann der Semaphore als binäres Lock verwendet werden - in diesem Fall wird dies als Mutex bezeichnet - oder auch als Quota im sinne von, dass beispielsweise drei Zugriffe gleichzeitig stattfinden können und somit drei Akteure ein Lock halten können.

Auf OS-Ebene werden Semaphore als Inter-Prozess-Kommunikation verwendet. In Java wird die Semaphore für intra-Prozess-Kommunikation verwendet.

Ein Sempahore ist nichts anderes als ein Objekt, welches einen Zähler (Non Negative Counter) hat, der die Anzahl der freien Ressourcen speichert. Mit Hilfe der Methode \lstinline|acquire()| kann eine freie Ressource bezogen werden oder warten bis wieder eine verfügbar ist. Die Methode \lstinline|release()| gibt de Ressourcen wieder frei und erhöht den Zähler wieder. In Java kann der Zähler auch negativ initialisiert werden.

\textbf{Vorteile:} Sehr mächtig - beliebige Synchronisation implementierbar \\
\textbf{Nachteile:} Relativ Low-Level


\paragraph{Arten von Semaphoren}
\begin{itemize}
	\itemsep -0.2em
	\item Allgemeine Semaphore (Zähler zwischen 0 bis N)
		\SubItem{new Semapore(N)}
		\SubItem{Bis zu N Threads können gleichzeitig akquiriert haben}
		\SubItem{Für Quotas, Service Throttling etc.}
	\item Binäre Semaphore (Zähler nur 1 oder 0)
		\SubItem{new Semaphore(1)}
		\SubItem{Für gegenseitigen Ausschluss (1 = offen, 0 = geschlossen)}
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{exchanger}
  \caption{Logik der Semaphore}
\end{figure}

\pagebreak

\subsubsection{Faire Semaphore}
Verwendet FIFO-Warteschlange für die Fairness. Dies ist nicht bedeutend langsamer als die normale Semaphore, aber doch langsamer.

\begin{lstlisting}
new Semaphore(N, true);
\end{lstlisting}

\paragraph{Multi-Acquire/Release} \hfill \\
Ein Semaphor kann auch verwendet werden, um mehr als eine Ressource anzufordern oder freizugeben.

\begin{lstlisting}
acquire(int permits); // Wartet, solange Zaehler < permits ist
release(int permits);
\end{lstlisting}


\subsection{Locks \& Conditions}
Ein Monitor mit mehreren Wartelisten für verschiedene Bedingungen. Ist unabhängig vom eingebauten Java Monitor. Bietet spezifische Synchronisationprimitiven über API und kann verwendet werden, um eine eigene Art Monitor zu bauen.

Es sind mehrere Conditions pro Lock (d.h. Monitor möglich):
\begin{description}
	\item [Lock-Objekt] Sperre für Eintritt in den Monitor - Äussere Warteliste
	\item [Condition-Objekt] Wait \& Singal für Bestimmte Bedingung - Innere Warteliste
\end{description}

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.7\textwidth]{buffer}
  \caption{Buffer mit Lock \& Conditions}
\end{figure}


\begin{lstlisting}
public void put(T item) throws InterruptedException {
	monitor.lock();
	try {
		while (queue.size() == Capacity) { 
			nonFull.await(); 
		}
    	queue.add(item);
    	nonEmpty.signal();
		} finally { 
			monitor.unlock(); 
		} 
	}
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}
public T get() throws InterruptedException {
	monitor.lock();
	try {
		while (queue.size() == 0) { nonEmpty.await(); } 
		T item = queue.remove();
		nonFull.signal();
		return item;	} finally { monitor.unlock(); } 
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Read-Write Lock}
Gegenseitiger Ausschluss ist unnötig streng für rein lesende Abschnitte. Erlaubt parallele Lese-Zugriffe (Reader) und gegenseitiger Ausschluss für Schreib-Zugriffe.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{rwlockverwendung}
  \caption{Read-Write Lock Verwendung}
\end{figure}

\begin{lstlisting}
class NameDatabase {
  private Collection<String> names = new HashSet<>();
  private ReadWriteLock rwLock = new ReentrantReadWriteLock(true);
  
  public boolean exists(String pattern) {
    rwLock.readLock().lock();
    try {
      return names.stream().anyMatch(
               name -> name.matches(pattern));
	} finally {
      rwLock.readLock().unlock();
   	} 
}

public void insert(String name) {
    rwLock.writeLock().lock();
	try { 
		names.add(name);
	} finally {
      rwLock.writeLock().unlock();
    } 
}
\end{lstlisting}

\pagebreak

\subsection{Count Down Latch}
Synchronisationsprimitive mit Count Down Zähler. Die Threads können warte, bis der Zähler $\leq 0$ wird. Mit await() warten, bis der Countdown 0 ist. Die Threads können den Zähler mit countDown() um 1 dekrementieren. Diese Latches sind nur einmal verwendbar, es gibt daher keinen countUp().

\begin{lstlisting}
private final CountDownLatch start = new CountDownLatch(1);
start.coundDown(); // blocks until the latch is at 0	
\end{lstlisting}

\subsection{Cyclic Barrier}
Eine Art Treffpunkt für eine fixe Anzahl von Threads. Alle Threads warten, bis alle spezifizierten Threads angekommen sind und warten am Treffpunkt mit await(). Die Cyclic Barrier ist wiederverwendbar. Die Anzahl der Threads muss spezifiziert werden, damit dieses Konzept funktioniert.

\begin{figure}[H]
  \center
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{cyclicbarrier}
  \caption{Cyclic Barrier}
\end{figure}

\subsubsection{Rendez-Vous}
Ist ein Spezialfall der Cyclic Barrier, an welcher nur zwei Parteien teilnehmen. Zwei Threads treffen sich und können im Spezialfall (Exchanger) auch noch Objekte austauchen.

\begin{itemize}
	\item Ohne Austausch: \lstinline|new CyclicBarrier(2)|
	\item Mit Austausch: \lstinline|Exchanger.exchange(something)|
\end{itemize}

\paragraph{Exchanger} \hfill \\
Der Exchanger blockiert, bis ein andere Thread auch \lstinline|exchange()| aufruft. Liefert Argument x des jeweilig andren Threads.

\begin{lstlisting}
V exchange(V x);
\end{lstlisting} 
 
\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{exchangervis}
  \caption{Exchanger}
\end{figure}


